
\phantomsection \label{subsubsec:SAE101}
\addcontentsline{toc}{subsubsection}{SAE101}

% Le tableau complet présentant une ressource

\setlength{\tabcolsep}{0.125cm} % Marge des colonnes
\setlength{\extrarowheight}{2pt} % Marge des lignes

\arrayrulecolor{saeC}

% 1er tableau : Nom/Code/Heures
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline % 1ère ligne : code & titre
	\cellcolor{saeC} \textcolor{compCAp!20!white}{\bfseries \hypertarget{SAE101}{SAÉ1.01}}
    & \cellcolor{saeC} \textcolor{compCAp!20!white}{\bfseries Se sensibiliser à l'hygiène informatique et à la cybersécurité} % SAÉ11 :
\\
\end{tabular}


\begin{tabular}[t]{|G|}
\hline % 2ème ligne : url
	\url{https://docs.google.com/document/d/11WetQD2FpmwXJO5SesXkJsk8wdd1K-UgexQydmPrisM/edit?usp=sharing}
\\
\end{tabular}

\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline % 2ème ligne : semestre
	\textcolor{saeC}{\bfseries Cursus}
	& BUT1 > S1 > \textit{Adaptation locale}  \\
\hline % 3ème ligne : Heures
% \hline
 %   \textcolor{saeC}{\bfseries Heures (fiche)}
%    &
%    \textcolor{saeC}{\bfseries Formation encadrée préconisée par l'ACD-RT} : \textbf{7h}, dont 4h CM/TD et 3h TP \\
%\cline{2-2}
%	& \textcolor{saeC}{\bfseries Projet} : {\bfseries {12}h} \\
% \hline
\hline
    \textcolor{saeC}{\bfseries Heures}
    &
    \textcolor{saeC}{\bfseries Formation encadrée publiée au PN} : \textbf{non publié} \\
\cline{2-2}
    &
    \textcolor{saeC}{\bfseries Formation encadrée préconisée par l'ACD-RT} : \textbf{7h}, dont 4h CM/TD et 3h TP \\
\cline{2-2}
    &
    \textcolor{saeC}{\bfseries Projet} : {\bfseries {12}h} \\
\hline

\hline % 4ème ligne : Parcours
	\textcolor{saeC}{\bfseries Parcours}
	& Tronc commun \\
\hline
\hline
    \textcolor{saeC}{\bfseries Coefficients}
	& \textcolor{compCA}{RT1}~:~coeff.~\textbf{10} \\
\hline
\end{tabular}

% Description
\begin{tabular}{|G|}
	\hline
	\textcolor{saeC}{\bfseries Objectifs et problématique professionnelle} \\
	\hline
	 Le professionnel R\&T est l'un des premiers interlocuteurs des nouveaux
collaborateurs arrivant au sein d'une entreprise, ces derniers étant
confrontés aux risques potentiels de leur environnement numérique. Il
doit les sensibiliser aux bonnes pratiques de l'hygiène informatique et
leur faire adopter les bons réflexes afin qu'ils deviennent des
collaborateurs conscients, avertis et responsables de l'environnement
numérique. Il doit en outre faire connaître et accepter la charte
informatique imposée par la Direction des Systèmes d'Information (\textabbrv{DSI}).
	\\
\hline
\end{tabular}

% Contenu
\begin{tabular}{|G|}
	\textcolor{saeC}{\bfseries Description générique} \\
	\hline
    {\bfseries Description}

Le professionnel R\&T est confronté aux risques qu'il peut encourir s'il
ne considère pas avec attention l'usage de son environnement numérique.
Par une approche éducative et technologique, il doit prendre
connaissance des menaces numériques communes (cybersécurité) et savoir
les actions à mettre en place pour y remédier. Il est capable de
présenter à ses collaborateurs de façon claire, concise et vulgarisée
les menaces et les attaques communément employées sur les réseaux
numériques.

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Type de livrables ou de productions}

Les étudiants peuvent produire~:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  un rapport d'analyse des risques numériques
\item
  une présentation diaporama
\item
  une courte vidéo de sensibilisation (par ex: «en 180 secondes»)
  destinée à vulgariser les premiers
  pas en cybersécurité.
\end{itemize}
L'étudiant s'approprie son portfolio. Des temps sont prévus pour qu'il y
synthétise sa production technique et son analyse argumentée.

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Mots-clés}

Sécurité numérique, Utilisation d'Internet, Menaces communes,
Remédiations. \\
\hline
\end{tabular}

% 2ème tableau : Compétences et apprentissages critiques
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
    \begin{tabular}[t]{@{}P@{}}
        \bfseries \textcolor{saeC}{Compétences /} \tabularnewline
        \bfseries \textcolor{saeC}{Apprentissages} \tabularnewline
        \bfseries \textcolor{saeC}{critiques}
    \end{tabular}
    &
    \begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
\textcolor{compCA}{RT1} Administrer les réseaux et l'Internet
\tabularnewline
\textcolor{compCA}{$\bullet$ AC11.02} \textit{Comprendre l'architecture et les fondements des systèmes numériques, les principes du codage de l'information, des communications et de l'Internet}
\tabularnewline
\textcolor{compCA}{$\bullet$ AC11.04} \textit{Maîtriser les rôles et les principes fondamentaux des systèmes d'exploitation afin d'interagir avec ceux-ci pour la configuration et l'administration des réseaux et services fournis}
\tabularnewline
\textcolor{compCA}{$\bullet$ AC11.05} \textit{Identifier les dysfonctionnements du réseau local et savoir les signaler}
\tabularnewline
\end{tabular}
 \\
\hline
    
\end{tabular}
% \ifcsdef{Rcoeff\CODE A}{coef. {\csname Rcoeff\CODE A\endcsname}}{}

% SAE
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
    \textcolor{saeC}{\bfseries Ressources combinées }
    &
    \begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
\hyperlink{R101}{\textcolor{ressourceC}{R1.01}} Initiation aux réseaux informatiques
\tabularnewline
\hyperlink{R102}{\textcolor{ressourceC}{R1.02}} Principes et architecture des réseaux
\tabularnewline
\hyperlink{R103}{\textcolor{ressourceC}{R1.03}} Réseaux locaux et équipements actifs
\tabularnewline
\hyperlink{R110}{\textcolor{ressourceC}{R1.10}} Anglais technique 1
\tabularnewline
\hyperlink{R111}{\textcolor{ressourceC}{R1.11}} Expression-Culture-Communication Professionnelles : Introduction à la communication et au savoir-être professionnels
\tabularnewline
\hyperlink{R112}{\textcolor{ressourceC}{R1.12}} Projet Personnel et Professionnel
\tabularnewline
\hyperlink{R115}{\textcolor{ressourceC}{R1.15}} Gestion de projet 1 : Maîtriser les bases de l'organisation du travail
\tabularnewline
\end{tabular} %\listeSAE{\CODE}
    \\
\hline
\end{tabular}





\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
\begin{tabular}[t]{@{}P@{}}
 \bfseries \textcolor{saeC}{Exemples de} \tabularnewline
 \bfseries \textcolor{saeC}{mise en \oe{}uvre}
\end{tabular}
 & 
\begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
\hyperlink{SAE101Ex1}{Exemple 1} : Sensibilisation aux risques numériques
\tabularnewline
\hyperlink{SAE101Ex2}{Exemple 2} : Comprendre les menaces et agir
\tabularnewline
\hyperlink{SAE101Ex3}{Exemple 3} : Catalogue des vulnérabilités
\tabularnewline
\hyperlink{SAE101Rea1}{Réalisation 1} : Initiation à la cybersécurité (CTF, FTP, Python Scapy)
\tabularnewline
\end{tabular}
\\
\hline
\end{tabular}

\arrayrulecolor{saeC}

% Description
\begin{tabular}{|G|}
	\hline
    \cellcolor{saeC} \textcolor{compCAp!20!white}{{\bfseries \hypertarget{SAE101Ex1}{Exemple 1} : Sensibilisation aux risques numériques}} \\
	\hline
	{\bfseries Problématique professionnelle}

Il s'agit de confronter l'étudiant aux risques qu'il peut encourir s'il
ne considère pas avec attention l'usage de son environnement numérique.

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Description}

On pourra faire un focus particulier sur les points suivants.
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  Protéger ses accès avec des mots de passe solides\,; en TP on peut
  mettre en place l'usage d'un gestionnaire
  de mot de passe tel que Keepass (multi-plateformes Windows, Linux,
  Mac, Android, iPhone/iPad)\,;
\item
  Sécurité numérique~: sauvegarder ses données régulièrement\,;
\item
  Appliquer les mises à jour de sécurité sur tous ses appareils (\textabbrv{PC},
  tablettes, téléphones\ldots), et ce,
  dès qu'elles sont proposées\,;
\item
  Utiliser un antivirus\,;
\item
  Télécharger ses applications uniquement sur les sites officiels\,;
\item
  Sécurité numérique~: se méfier des messages inattendus\,;
\item
  Vérifier les sites sur lesquels sont effectués ses achats\,;
\item
  Maîtriser ses réseaux sociaux\,;
\item
  Séparer ses usages personnels et professionnels\,;
\item
  Sécurité numérique~: éviter les réseaux WiFi publics ou inconnus\,; il
  est possible de faire un TP (démo)
  sur l'usage d'un faux point d'accès WiFi et de collecter des
  identifiants de réseaux sociaux, \ldots.
\item
  Analyser les trames non chiffrées des protocoles (\textabbrv{TELNET}, \textabbrv{FTP}, \textabbrv{SMTP},
  \textabbrv{POP}, \textabbrv{IMAP}, \textabbrv{RTP}, \textabbrv{HTTP}, \ldots) avec
  Wireshark, en extraire des champs significatifs avec
  Analyse/Follow/\textabbrv{TCP} Stream (ou \textabbrv{HTTP} Stream)\,; par
  exemple on peut utiliser un site Web (création personnelle locale ou
  sur Internet) contenant un formulaire
  d'enregistrement.
\item
  Utiliser des outils de codage de l'information (ex:
  \url{https://www.dcode.fr/fr}).
\end{itemize}
On pourra également utiliser les supports~:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  Cybermalveillance~:
  \url{https://www.cybermalveillance.gouv.fr/bonnes-pratiques}
\item
  \textabbrv{MOOC} \textabbrv{ANSSI}~: \url{https://secnumacademie.gouv.fr/}
\end{itemize}

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Formes pédagogiques}

TP, projet.

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Modalités d'évaluation}

L'étudiant doit démontrer qu'il est capable de présenter de façon
claire, concise et vulgarisée les risques et les bons usages des outils
numériques comme pourrait le faire un responsable d'un service
informatique à un collaborateur néo-entrant dans son entreprise. Cette
démonstration devra s'accompagner d'exemples concrets.\\
Cette démonstration pourra se faire sous la forme de présentation orale
ou écrite et accompagnée de différents médias (infographie, affiche,
vidéo\ldots). \\
\hline
\end{tabular}



\arrayrulecolor{saeC}

% Description
\begin{tabular}{|G|}
	\hline
    \cellcolor{saeC} \textcolor{compCAp!20!white}{{\bfseries \hypertarget{SAE101Ex2}{Exemple 2} : Comprendre les menaces et agir}} \\
	\hline
	{\bfseries Problématique professionnelle}

Il s'agit de présenter avec une approche éducative et technologique les
menaces numériques communes (cybersécurité) et de savoir mettre en place
les actions pour y remédier.

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Description}

On pourra faire un focus particulier sur les points suivants~:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  L'arnaque au faux support technique\,;
\item
  Les attaques en déni de service (\textabbrv{DDoS})\,;
\item
  Le chantage à l'ordinateur ou à la webcam prétendus piratés\,;
\item
  L'escroquerie aux faux ordres de virement (\textabbrv{FOVI})\,;
\item
  La défiguration de site internet\,;
\item
  Les fausses offres d'emploi créées par des fraudeurs\,;
\item
  La fraude à la carte bancaire\,;
\item
  L'hameçonnage (phishing en anglais)\,;
\item
  Le piratage de compte\,;
\item
  Le piratage de compte de l'espace d'un recruteur\,;
\item
  Les propositions d'emploi non sollicitées\,;
\item
  Les rançongiciels (ransomwares en anglais)\,;
\item
  Le spam électronique\,;
\item
  Le spam téléphonique.
\end{itemize}
On pourra également utiliser les supports~:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  Cybermalveillance~:
  \url{https://www.cybermalveillance.gouv.fr/bonnes-pratiques}
\item
  \textabbrv{MOOC} \textabbrv{ANSSI}~: \url{https://secnumacademie.gouv.fr/}
\end{itemize}

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Formes pédagogiques}

TP, projet.

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Modalités d'évaluation}

L'étudiant doit démontrer qu'il est capable de présenter de façon
claire, concise et vulgarisée les menaces et attaques employées
communément sur les réseaux numériques. L'étudiant doit illustrer par
des exemples concrets les bonnes pratiques pour y remédier. Il doit
également se positionner en tant que futur professionnel au sein d'un
service informatique de son entreprise.\\
Cette démonstration pourra se faire sous la forme de présentation orale
ou écrite et accompagnée de différents médias (infographie, affiche,
vidéo\ldots). \\
\hline
\end{tabular}



\arrayrulecolor{saeC}

% Description
\begin{tabular}{|G|}
	\hline
    \cellcolor{saeC} \textcolor{compCAp!20!white}{{\bfseries \hypertarget{SAE101Ex3}{Exemple 3} : Catalogue des vulnérabilités}} \\
	\hline
	{\bfseries Problématique professionnelle}

Il s'agit de faire découvrir aux étudiants les différents types de
vulnérabilités pouvant exister dans un système informatique, ainsi que
les conséquences qu'elles peuvent engendrer.

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Description}

Cette étude commencera par une recherche documentaire permettant
d'établir un glossaire des termes désignant les différents types de
vulnérabilités et de proposer pour chacun une définition vulgarisée.\\
Sans toutefois entrer dans une technique très poussée, il sera demandé
que chaque type de vulnérabilité soit illustré par un exemple concret
d'attaque qu'il rend possible.\\
Enfin, les conséquences de ces attaques seront décrites en termes de
gravité d'atteinte à la disponibilité, à l'intégrité et/ou à la
confidentialité des biens impactés.\\
L'étudiant, dès la fin du S1, prendra ainsi conscience de la nécessité
d'une bonne hygiène informatique, en découvrant~:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  l'intérêt des bons mots de passe (nombre de caractères, complexité de
  l'alphabet)\,;
\item
  les sauvegardes de données (risque des supports, de la non
  duplication, \ldots)\,;
\item
  la faiblesse du facteur humain (ingénierie sociale, \ldots)\,;
\item
  les types de logiciels malveillants (chevaux de troyes, bombes
  logiques, virus, vers, \ldots)\,;
\item
  les sites Web malveillants\,;
\item
  les sites Web mal écrits\,;
\item
  les dépassement de tampon\,;
\item
  les usurpations diverses (\textabbrv{ARP}, \textabbrv{DNS}, \ldots)\,;
\item
  les écoutes de réseau.
\end{itemize}
Cette liste n'est évidemment pas limitative.\\
On pourra également utiliser les supports~:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  Cybermalveillance~:
  \url{https://www.cybermalveillance.gouv.fr/bonnes-pratiques}
\item
  \textabbrv{MOOC} \textabbrv{ANSSI}~: \url{https://secnumacademie.gouv.fr/}
\item
  Malette CyberEdu~:
  \url{https://www.ssi.gouv.fr/entreprise/formations/secnumedu/contenu-pedagogique-cyberedu/}
\item
  et d'autres ressources aisément disponibles sur le Web.
\end{itemize}

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Formes pédagogiques}

TP, projet.

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Modalités d'évaluation}

Chaque étudiant ou groupe d'étudiants doit produire un rapport sous
forme de catalogue de vulnérabilités que l'on pourrait destiner à une
campagne de sensibilisation pour «grand public». Le format de «1
vulnérabilité, 1 ou 2 pages» doit être le format à viser pour imposer
une description synthétique et éviter les copier/coller compulsifs avec
détails techniques superflus. Les exemples d'attaques présentés doivent
être réalistes et compréhensibles par des non spécialistes. \\
\hline
\end{tabular}




\setlength{\tabcolsep}{0.125cm} % Marge des colonnes
\setlength{\extrarowheight}{2pt} % Marge des lignes

\arrayrulecolor{saeC}

% 1er tableau : Nom/Code/Heures
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline % 1ère ligne : code & titre
	\cellcolor{saeC}  \textcolor{compCAp!20!white}{\bfseries Réalisation 1}
    & \cellcolor{saeC} \textcolor{compCAp!20!white}{\bfseries {\bfseries \hypertarget{SAE101Rea1}{}Initiation à la cybersécurité (CTF, FTP, Python Scapy)} }
\\
\hline
	\textcolor{saeC}{Auteur(s)}
	& Willy GUILLEMIN \\
\hline
   \textcolor{saeC}{IUT}
	& IUT Vélizy \\
\hline
   \textcolor{saeC}{Description}
	& \begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
		  Il s'agit d'un petit CTF autour de \textabbrv{FTP}, Scapy et le chiffrement par
substitution sur le thème Star Wars pour que ce soit un peu plus
ludique.\\
L'archive contient les documents suivants~:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  Le document de cadrage de la SAE
\item
  2 notebooks d'introduction à Scapy et sur les fichiers avec Python (et
  les pdf associés si vous ne connaissez pas les notebooks)
\item
  Le notebook de correction de la SAE ( (et le pdf associé)
\item
  Les captures Wireshark et images utilisées dans les notebooks
\end{itemize}
		  \end{tabular}
	\\
	\hline
	\textcolor{saeC}{Document(s)}
	& \begin{itemize}
\item \href{https://barasc.gricad-pages.univ-grenoble-alpes.fr/but-rt-blackpn/exemples/sae11/sae11_velizy.zip}{sae11\_velizy.zip}
\end{itemize} \\
	\hline
\end{tabular}
